let questions = [
{
"numb": 1,
"question": "নিচের কোন আয়নটির ইলেকট্রন সংখ্যা আর্গন পরমাণুর সমান?",
"answer": "(1) Ca2+",
"options": [
"(1) Ca2+",
"(2) AI3+",
"(3) F-",
"(4) Mg2+ "
]
},
{
"numb": 2,
"question": " প্রথম ও তৃতীয় বর্ণের প্রতীকের উদাহরণ কোনটি?",
"answer": "(3) CI",
"options": [
"(1) AI",
"(2) Br",
"(3) CI",
"(4) Na"
]
},
{
"numb": 3,
"question": " ভর সংখ্যাকে ইংরেজি কোন অক্ষর দ্বারা প্রকাশ করা হয়?",
"answer": "(3) A",
"options": [
"(1) Z",
"(2) B",
"(3) A",
"(4) M"
]
},
{
"numb": 4,
"question": " কোনটি ল্যাটিন নাম থেকে প্রতীক নেয়া?",
"answer": "(1) Na",
"options": [
"(1) Na",
"(2) Ca",
"(3) Mg",
"(4) AI"
]
},
{
"numb": 5,
"question": "ক্যালসিয়ামের কোন শক্তিস্তরে 2টি ইলেকট্রন থাকে?",
"answer": "(4) K ও N",
"options": [
"(1) K ও L",
"(2) L ও M",
"(3) M ও N",
"(4) K ও N"
]
},
{
"numb": 6,
"question": "কোন মৌলের পরমাণুতে a টি প্রোটন, b টি ইলেকট্রন ও c টি নিউট্রন বিদ্যমান। ঐ মৌলের পরমানুর ভর সংখ্যা কত?",
"answer": "(2) a+c",
"options": [
"(1) a+b",
"(2) a+c",
"(3) b+c",
"(4) a+b+c"
]
},
{
"numb": 7,
"question": "S2-আয়নের ইলেকট্রন বিন্যাস কোনটি?",
"answer": "(2) 2,8,8",
"options": [
"(1) 2,8,6",
"(2) 2,8,8",
"(3) 2,8,14,2",
"(4) 2,8,8,9"
]
},
{
"numb": 8,
"question": "বোর মডেলে কোনটি বলা হয়েছে?",
"answer": "(2) ইলেকট্রন নির্দিষ্ট শক্তি শোষণ করে নিম্ন শক্তিস্তর থেকে উচ্চতর শক্তিস্তরে উন্নীত হয়",
"options": [
"(1) ইলেকট্রন বৃত্তাকার কক্ষপথে স্থায়ীভাবে অবস্থান করে",
"(2) ইলেকট্রন নির্দিষ্ট শক্তি শোষণ করে নিম্ন শক্তিস্তর থেকে উচ্চতর শক্তিস্তরে উন্নীত হয়",
"(3) ইলেকট্রন নির্দিষ্ট শক্তি শৌষণ করে উচ্চ শক্তিস্তর থেকে নিম্নতর শক্তিস্তরে অবনমিত হয়",
"(4) ইলেকট্রন নির্দিষ্ট শক্তি বিকিরণ করে উচ্চতর শক্তিস্তরে উপনীত হয়"
]
},
{
"numb": 9,
"question": "পরমাণুর f উপস্তরে সর্বোচ্চ ইলেকট্রন ধারণ ক্ষমতা কত?",
"answer": "(2) 14",
"options": [
"(1) 6",
"(2) 14",
"(3) 10",
"(4) 2"
]
},
{
"numb": 10,
"question": "একটি মৌলের পারমাণবিক সংখ্যা 38। পর্যায় সারাণীতে তার অবস্থান কোথায়?",
"answer": "(2) ৫ম পর্যায়ে IIA শ্রেণীতে",
"options": [
"(1) ৫ম পর্যায়ে IA শ্রেণীতে",
"(2) ৫ম পর্যায়ে IIA শ্রেণীতে",
"(3) ৫ম পর্যায়ে AI শ্রেণীতে",
"(4) ৫ম পর্যায়ে IIIA শ্রেণীতে"
]
},
{
"numb": 11,
"question": "2,8,18,8 ইলেকট্রন বিন্যাস বিশিষ্ট মৌলটি পর্যায় সারণির কোন পর্যায়ে ও শ্রেণীতে অবস্থিত?",
"answer": "(4) পর্যায়ে 4, গ্রুপ 0",
"options": [
"(1) পর্যায় 3, গ্রুপ IIA",
"(2) পর্যায় 3, গ্রুপ 0",
"(3) পর্যায় 4, গ্রুপIIA",
"(4) পর্যায়ে 4, গ্রুপ 0"
]
},
{
"numb": 12,
"question": " পরমাণুতে স্থায়ী কণিকার সংখ্যা কতটি?",
"answer": "(2) 3",
"options": [
"(1) 2",
"(2) 3",
"(3) 4",
"(4) 5"
]
},
{
"numb": 13,
"question": " রাদারফোর্ড কত সালে নিউক্লিয়াস আবিষ্কার করেন?",
"answer": "(3) 1911",
"options": [
"(1) 1912",
"(2) 1913",
"(3) 1911",
"(4) 1910"
]
},
{
"numb": 14,
"question": " ভারী পানি এবং পানিতে বিদ্যমান হাইড্রোজেন আইসোটোপের পারমাণবিক সংখ্যার অনুপাত কত?",
"answer": "(3) 1:1",
"options": [
"(1) 1:2",
"(2) 2:1",
"(3) 1:1",
"(4) 2:3"
]
},
{
"numb": 15,
"question": "এর নিউক্লিয়ন সংখ্যা কত?",
"answer": "(3) 235",
"options": [
"(1) 92",
"(2) 143",
"(3) 235",
"(4) 222"
]
},
{
"numb": 16,
"question": " কোন আইসোটোপটি চিকিৎসা ও কৃষি উভয় ক্ষেত্রে ব্যবহৃত হয়?",
"answer": "(3) 32P",
"options": [
"(1) 131I",
"(2) 125I",
"(3) 32P",
"(4) 153Sm"
]
},
{
"numb": 17,
"question": "একটি ইলেকট্রন একটি প্রোটন থেকে কতগুণ হালকা?",
"answer": "(3) 1840",
"options": [
"(1) 2014",
"(2) 1255",
"(3) 1840",
"(4) 1990"
]
},
{
"numb": 18,
"question": "ক্লোরিনের একটি পরমাণুতে কতটি প্রোটন আছে?",
"answer": "(3) 17",
"options": [
"(1) 8",
"(2) 12",
"(3) 17",
"(4) 12"
]
},
{
"numb": 19,
"question": " হাঁড়ের ব্যথার চিকিৎসায় ব্যবহার করা হয়?",
"answer": "(2) 99Tc",
"options": [
"(1) 60Co",
"(2) 99Tc",
"(3) 125I",
"(4) 87Sr"
]
},
{
"numb": 20,
"question": " Lead প্রতীক কী?",
"answer": "(3) Pb ",
"options": [
"(1) Ld",
"(2) Le",
"(3) Pb ",
"(4) Pm"
]
},
{
"numb": 21,
"question": "পরমাণুর ঋণাত্মক কণিকা কোনটি?",
"answer": "(3) ইলেকট্রন",
"options": [
"(1) প্রোটন",
"(2) নিউট্রন",
"(3) ইলেকট্রন",
"(4) নিউক্লিয়াস"
]
},
{
"numb": 22,
"question": "ক্যালসিয়াম কার্বনেটের আণবিক ভর কত?",
"answer": "(1) 100",
"options": [
"(1) 100",
"(2) 106",
"(3) 110",
"(4) 120"
]
},
{
"numb": 23,
"question": "K(19) এর ইলেকট্রন বিন্যাস কোনটি?",
"answer": "(1) 2,8,8,1",
"options": [
"(1) 2,8,8,1",
"(2) 2,8,7,2",
"(3) 2,7,7,3",
"(4) 2,8,80,1"
]
},
{
"numb": 24,
"question": " Kalium কীসের ল্যাটিন নাম?",
"answer": "(4) পটাসিয়াম",
"options": [
"(1) কপার",
"(2) সোডিয়াম",
"(3) ফোবিয়াম",
"(4) পটাসিয়াম"
]
},
{
"numb": 25,
"question": "উল্লিখিত মৌল দ্বারা কোন যৌগটির গঠন সম্ভব?",
"answer": "(4) AICI3",
"options": [
"(1) MgBr2",
"(2) MgCI2",
"(3) NaF",
"(4) AICI3"
]
},
{
"numb": 26,
"question": "রাদারফোর্ড পরমাণু কেন্দ্রের কী নামকরণ করেন?",
"answer": "(3) নিউক্লিয়াস",
"options": [
"(1) নিউট্রন",
"(2) মৌলিক কেন্দ্র",
"(3) নিউক্লিয়াস",
"(4) ভরকেন্দ্র"
]
},
{
"numb": 27,
"question": "বোর মডেলের উক্তি কোনটি?",
"answer": "(1) নিউক্লিয়াসের চারদিকে বৃত্তাকার স্থির কক্ষপথে ইলেকট্রনসমূহ ঘূর্ণায়মান",
"options": [
"(1) নিউক্লিয়াসের চারদিকে বৃত্তাকার স্থির কক্ষপথে ইলেকট্রনসমূহ ঘূর্ণায়মান",
"(2) নিউক্লিয়াসের চারদিকে প্রোটনসমূহের অবস্থান",
"(3) পরমাণুতে প্রোটন ও নিউট্রনের সংখ্যা সমান",
"(4) পরমাণু চার্জ নিরপেক্ষ"
]
},
{
"numb": 28,
"question": " Ne এর পারমাণবিক সংখ্যা কত?",
"answer": "(2) 10",
"options": [
"(1) g",
"(2) 10",
"(3) 18",
"(4) 20"
]
},
{
"numb": 29,
"question": "সোডিয়ামের পারমাণবিক সংখ্যা 11 বলতে কী বোঝায়?",
"answer": "(1) এর পরমানুতে 1 টি ইলেকট্রন আছে",
"options": [
"(1) এর পরমানুতে 1 টি ইলেকট্রন আছে",
"(2) এর নিউক্লিয়াসে 11 টি প্রোটন আছে",
"(3) এর পরমাণুতে 11 টি নিউট্রন আছে",
"(4) এর পরমাণুতে প্রোটন ও নিউট্রনের মোট সংখ্যা 11"
]
},
{
"numb": 30,
"question": " পরমাণুর কেন্দ্রে নিউক্লিয়াসের ধারণা প্রদান করেন কে?",
"answer": "(3) রাদার ফোর্ড",
"options": [
"(1) ডাল্টন",
"(2) বোর",
"(3) রাদার ফোর্ড",
"(4) থমসন"
]
},
{
"numb": 31,
"question": "আয়নে আধান নিরপেক্ষ কণিকার সংখ্যা কত?",
"answer": "(3) 20",
"options": [
"(1) 18",
"(2) 19",
"(3) 20",
"(4) 39"
]
},
{
"numb": 32,
"question": "পরমাণুতে শক্তিস্তরের ধারণা দেন কোন বিজ্ঞানী?",
"answer": "(2) নীলস্ বোর",
"options": [
"(1) রাদার ফোর্ড",
"(2) নীলস্ বোর",
"(3) ম্যাকস ওয়েল",
"(4) মেন্ডেলিফ"
]
},
{
"numb": 33,
"question": " স্ক্যান্ডিয়ামের সর্বশেষ স্তরে ইলেকট্রন সংখ্যা কত? ",
"answer": "(2) 2",
"options": [
"(1) 3",
"(2) 2",
"(3) 8",
"(4) 14"
]
},
{
"numb": 34,
"question": "দ্বিতীয় প্রধান শক্তিস্তরকে কী দ্বারা প্রকাশ করা হয়? ",
"answer": "(4) L",
"options": [
"(1) M",
"(2) N",
"(3) K",
"(4) L"
]
},
{
"numb": 35,
"question": " Fe2+ এর ইলেকট্রন বিন্যাস কোনটি?",
"answer": "(2) 2,8,8",
"options": [
"(1) 2,8,2",
"(2) 2,8,8",
"(3) 2,8,14,2",
"(4) 2,8,8,2"
]
},
{
"numb": 36,
"question": "প্রথম ও দ্বিতীয় বর্ণের প্রতীক কোনটি?",
"answer": "(4) Co",
"options": [
"(1) Pb",
"(2) Mn",
"(3) CI",
"(4) Co"
]
},
{
"numb": 37,
"question": "পৃথিবীর বয়স নির্ণয় করা হয় কোনটি দ্বারা?",
"answer": "(3) 14C",
"options": [
"(1) 12C",
"(2) 13C",
"(3) 14C",
"(4) 16C"
]
},
{
"numb": 38,
"question": "অক্সিজেনের আপেক্ষিক পারমাণবিক ভর কত?",
"answer": "(2) 16",
"options": [
"(1) 8",
"(2) 16",
"(3) 18",
"(4) 18"
]
},
{
"numb": 39,
"question": " ইলেকট্রনসমূহ যে পথে ভ্রমণ করে থাকে তাকে কী বলে?",
"answer": "(2) শক্তিস্তর",
"options": [
"(1) ইলেকট্রন পথ",
"(2) শক্তিস্তর",
"(3) কুণ্ডলিত পথ",
"(4) পথ"
]
},
{
"numb": 40,
"question": " Fe2+ আয়নের ক্ষেত্রে নিচের কোনটি সঠিক?",
"answer": "(3) 26টি প্রোটন ও 24টি ইলেকট্রন",
"options": [
"(1) 26টি প্রোটন ও 28টি ইলেকট্রন",
"(2) 28টি প্রোটন ও 26টি ইলেকট্রন",
"(3) 26টি প্রোটন ও 24টি ইলেকট্রন",
"(4) 24টি প্রোটন ও 26টি ইলেকট্রন"
]
},
{
"numb": 41,
"question": " কোন মৌলের পরমাণুতে X সংখ্যক প্রোটন, Y সংখ্যক ইলেকট্রন ও Z সংখ্যক নিউট্রন বিদ্যমান হলে ঐ মৌলের ভর সংখ্যা কতটি?",
"answer": "(2) x+z",
"options": [
"(1) x+y",
"(2) x+z",
"(3) y+z",
"(4) x+y+z"
]
},
{
"numb": 42,
"question": "অ্যালুমিনিয়ামের প্রোটন সংখ্যা 13 এবং ভর সংখ্যা 27 হলে এর নিউট্রন সংখ্যা কতটি?",
"answer": "(2) 14",
"options": [
"(1) 40",
"(2) 14",
"(3) 15",
"(4) 40"
]
},
{
"numb": 43,
"question": "তেজস্ক্রিয় আইসোটোপের বৈশিষ্ট্য কোনটি?",
"answer": "(2) y-রশ্মি বিকিরণ",
"options": [
"(1) x-ray বিকিরণ",
"(2) y-রশ্মি বিকিরণ",
"(3) রঞ্জন রশ্মি বিকিরণ",
"(4) অতিবেগুনী রশ্মি বিকিরণ"
]
},
{
"numb": 44,
"question": "নিউক্লিয়াসের ব্যাসার্ধ পরমাণুর কতভাগ?",
"answer": "(1) এক লক্ষ ভাগের এক ভাগ",
"options": [
"(1) এক লক্ষ ভাগের এক ভাগ",
"(2) এক কোটি ভাগের একভাগ",
"(3) এক হাজার ভাগের একভাগ",
"(4) দশ লক্ষ ভাগের এক ভাগ"
]
},
{
"numb": 45,
"question": "নিউক্লিয়াসের ব্যাসার্ধ পরমাণুর কতভাগ?",
"answer": "(1) এক লক্ষ ভাগের এক ভাগ",
"options": [
"(1) এক লক্ষ ভাগের এক ভাগ",
"(2) এক কোটি ভাগের একভাগ",
"(3) এক হাজার ভাগের একভাগ",
"(4) দশ লক্ষ ভাগের এক ভাগ"
]
},
{
"numb": 46,
"question": "রাদারফোর্ডের পরমাণু মডেলের উক্তি কোনটি?",
"answer": "(4) নিউক্লিয়াসের ধনাত্মক আধানের সমান সংখ্যক ঋণাত্মক আধান নিউক্লিয়াসের বাইরে অবস্থান করে",
"options": [
"(1) পরমাণুর কেন্দ্র বিদ্যুৎ নিরপেক্ষ",
"(2) সৌরজগতের ন্যায় পরমাণু ধনাত্মক আধান বিশিষ্ট",
"(3) সৌরজগতের ন্যায় পরমাণু ধনাত্মক আধান বিশিষ্ট",
"(4) নিউক্লিয়াসের ধনাত্মক আধানের সমান সংখ্যক ঋণাত্মক আধান নিউক্লিয়াসের বাইরে অবস্থান করে"
]
},
{
"numb": 47,
"question": "গাইগার কাউন্টারে কোনটি ব্যবহৃত হয়?",
"answer": "(3) 32P",
"options": [
"(1) 30P",
"(2) 31P",
"(3) 32P",
"(4) 33P"
]
},
{
"numb": 48,
"question": "কোন মৌলে নিউট্রন নেই?",
"answer": "(3) হাইড্রোজেন",
"options": [
"(1) লিথিয়াম",
"(2) হিলিয়াম",
"(3) হাইড্রোজেন",
"(4) ডিউটেরিয়াম"
]
},
{
"numb": 49,
"question": "M বা তৃতীয় প্রধান শক্তিস্তরে উপস্তরের বিন্যাস কোনটি?",
"answer": "(3) 3s,3p,3d",
"options": [
"(1) 2s,2p,3d",
"(2) 3s,3p,3f",
"(3) 3s,3p,3d",
"(4) Ms,Mp,Md"
]
},
{
"numb": 50,
"question": "একটি ক্ষারকীয় মৌল Z এর পারমাণবিক সংখ্যা 57 হলে উহার N শেলে কতটি ইলেকট্রন থাকে?",
"answer": "(3) 18",
"options": [
"(1) 2",
"(2) 8",
"(3) 18",
"(4) 32"
]
}
];
